\documentstyle[12pt,german,a4]{article}
\newcommand{\MAX}{{\sf MAX }}
\newcommand{\BIM}{{\sf BIM }}
\begin{document}
\section{Einf"uhrung}

Im Rahmen unseres Fortgeschrittenenpraktikums entwickelten und implementierten
wir einen grafischen Browser f"ur das \MAX-System.

\section{Problemstellung und L"osung}
F"ur das \MAX-System war ein grafischer Browser f"ur Parseb"aume zu entwickeln,
der die Kontrolle und das Debuggen des Zielcompilers vereinfachen soll. Dabei
waren folgende Punkte ausschlaggebend:\\
\begin{enumerate}
    \item Unabh"angigkeit vom Zielcompiler: Der Browser soll f"ur alle mit
	\MAX erzeugten Systeme verwendbar sein.
    \item Informationsf"ulle: Dem Benutzer sollen m"oglichst alle Informationen
	"uber den erzeugten Baum angeboten werden.
    \item Benutzerfreundlichkeit: Ein einfaches und effektives Arbeiten mit dem
	Browser soll m"oglich sein.
\end{enumerate}

Den Punkt Benutzerfreundlickeit beschreibt ein anderer Teil der Dokumentation. Hier
wird nun erl"autert, wie die Punkte Unabh"angigkeit und Informationsf"ulle realisiert
wurden.\\

Den Ansatz, einen Modul zu entwickeln, der sich f"ur alle Zielsysteme verwenden
l"a\3t, mu\3ten wir schnell verwerfen, da sich in den Zielsystemen nicht mehr
gen"ugend Informationen "uber die zu Grunde liegende Grammatik findet, als da\3
ein Parsebaum zufriedenstellend darstellbar w"are. Deswegen mu\3ten wir das Projekt
in zwei Teile aufspalten: Die Visualisierungsroutinen (Baumdarstellung, Navigation,
etc.), die f"ur jedes Zielsystem gleich sind, und die Erstellung des Baumes, f"ur
den je nach Grammatik unterschiedliche Schritte notwendig sind. Beide Teile zusammen
stellen dann den Browser dar.\\

\subsection{Modifikationen am \MAX-System}
Ein Gro\3teil der Informationen, die wir visualisieren, sind im Zielcompiler nicht
mehr vorhanden. Sie m"u\3en daher w"ahrend des \MAX-Laufs gerettet werden, soda\3
sie uns zur Verf"ugung stehen. Daher wurde von uns in Absprachen mit Arnd Poetzsch-Heffter
in \MAX die Erzeugung der Datei {\tt <Sprache>.g} eingebaut, die diese Informationen
f"ur uns enth"alt. Diese Datei enth"alt folgende Informationen:\\
\begin{itemize}
    \item Liste aller Sorten und deren Klassenabh"angigkeiten. Wird zur Benennung
	der Baumknoten ben"otigt.
    \item Definition der Klassen, Tupel und Listen. Wird ben"otigt, um Attribute, die
	Terme sind, als Baum darstellen zu k"onnen.
    \item Signaturen der Attributfunktionen. Wird zur Darstellung der Attribute eines
	Knotens ben"otigt.
\end{itemize}
Die genaue Struktur der Datei findet sich im Anhang.

\subsection{Die sprachspezifische Datei}
Aus der Datei {\tt <Sprache>.g} erzeugen wir mit Hilfe des Tools \BIM (Browser
Interface to \MAX) ein grammatikspezifisches Modul {\tt 42.c}, das die Routinen
zum Aufbau und zur Auswertung des Baumes enth"alt. Die Beschreibung von {\tt 42.c}
findet sich im Anhang.

\section{\BIM,{\tt .g} und {\tt 42.c}}
Die Datei {\tt <Sprache>.g} wird von \BIM mit Hilfe von flex und bison eingelesen,
verarbeitet und daraus C-Code in der Datei {\tt 42.c} erzeugt. Diese Datei enth"alt
vier wesentliche Funktionsgruppen:\\
\begin{itemize}
    \item Bereitstellung von Informationen "uber die Grammatik (Zahl der Sorten,
	Attribute etc.)
    \item Bereitstellung von Informationen "uber einen \MAX-Element
    \item Aufbau eines grafischen Baumes aus einem \MAX-Baum und
    \item Aufbau eines grafischen Baumes aus einem \MAX-Term.
\end{itemize}
Wiederkehrende Funktionen wurden in die Datei {\tt bim\_std.c} ausgelagert, diese
wird von \BIM automatisch einkopiert und mu\3 beim Lauf von \BIM immer im aktuellen
Verzeichnis sein. Die bereitgestelleten Funktionen werden nun genauer erl"autert:

\subsubsection{Grammatikinformationen}
    \begin{itemize}
	\item Klassenhierarchie der Sorten
	\item Liste aller Attribute
	\item Liste aller Sorten
    \end{itemize}
\subsubsection{Elementinformationen}
    \begin{itemize}
	\item Anzahl der Attribute eines \MAX-Elements.
	\item Sortenname des Elements
	\item Liste aller Attribute
    \end{itemize}
\subsubsection{Aufbau eines Baumes aus einem \MAX-Baum}
    Beim Aufbau eines Baumes aus einem \MAX-Baum wird der \MAX-Baum rekursiv
    durchlaufen. F"ur jeden \MAX-Knoten wird ein Knoten angelegt und mit Informationen
    zur Visualisierung ausgef"ullt. Alle zur Darstellung benoetigten Daten werden ermittelt,
    noch bevor das Fenster auf dem Schirm ge"offnet wird. Besondere
    Beachtung erfordern hier die Attribute, die Verweise auf andere Knoten sind.\\
    Ein Knotenattribut beschreibt nach dem Erstellen unseres Baumes immer noch einen
    \MAX-Knoten. Deswegen ist ein Durchlaufen durch den Baum n"otig, um aus den
    Verweisen auf \MAX-Knoten Verweise auf grafische Knoten zu machen. Dies wird
    mit der Routine {\tt Bim\_UpdateAttributes()} aus dem Modul {\tt bim\_util.c}
    erm"oglicht.

	Ein Knoten im grafischen Baum hat folgende Struktur:

	\begin{verbatim}
   typedef struct _NOD_ {
   struct _NOD_ * parent;     /* Parent node */
   struct _NOD_ * children;   /* First child node */
   struct _NOD_ * next, * prev; /* Linked list of children */
   NODE_INFO * node_info;     /* Information about the node */
   X_INFO      * x_info;        /* Information for Xt handling */
   void * origin_node;
	}MAX_NODE;
	\end{verbatim}

	\begin{tabular}{ll}
	\tt parent & Verweis auf den Vaterknoten\\
	\tt children & Verweis auf den ersten Sohn\\
	\tt next, prev & Verkettung aller S"ohne eines Knotens\\
	\tt node\_info & Spezifische Information. Siehe unten\\
	\tt x\_info & Grafische Information. Siehe unten\\
	\tt origin\_node & Wird zum Herstellen der Verweise ben"otigt.\\
	\end{tabular}\\

	{\tt x\_info} ist ein Teil der Grafik und wird deswegen in dem Teil der Dokumentation
	beschrieben, der die X-Programmierung behandelt.

	In dieser Struktur befindet sich keinerlei Information "uber die Attribute des Baumes.
	Der Bezug zu \MAX wird mit dem Verweis {\tt node\_info} hergestellt.

	\begin{verbatim}
	typedef struct _NIS_ {
   char * name;            /* Sort of this Node as C-String */
   char ** parent_sorts;   /* NULL-pointer terminated array of parent sorts */
   int no_of_attributes;   /* Number of attributes that are defined for this 
                           // node
                           */
   ATTR_INFO * attributes; /* Array of attribute descriptions */
	 
	}NODE_INFO
	\end{verbatim}
	\begin{tabular}{ll}
	\tt name & Name der Sorte dieses Knotens\\
	\tt parent\_sorts & Liste der Namen der Vatersorten. NULL-terminiert.\\
	\tt no\_of\_attributes & Anzahl der f"ur diesen Knoten definierten Attribute\\
   	\tt attributes & Zeiger auf ein Feld von Attribut-Beschreibungen\\
	\end{tabular}

	\begin{verbatim}
	typedef struct _AIS_ {

   char * name;            /* Name of the attribute */
   char * defined_by_sort; /* Sort that defined this aattribute */
   ATTR_TYPE type;         /* Type of the attribute */
   long attr_value;        /* Value of the attribute, has to be interpreted 
                           // Depending on the type
                           */
   
}ATTR_INFO;
	\end{verbatim}

	\begin{tabular}{ll}
	\tt name & Name des Attributs\\
	\tt defined\_by\_sort & Sorte, f"ur die dieses Attribut definiert ist.\\
	\tt type & Typ des Attributs ( Int, Bool, Knotenverweis, etc. )\\
	\tt attr\_value & Wert des Attributs.
	\end{tabular}
		
\subsubsection{Aufbau eines Baumes aus einem \MAX-Term}
    F"ur den Aufbau eines Baumes aus einem \MAX-Term wird von \BIM eine Tabelle
    angelegt, die Informationen "uber die Produktionen in der Grammatik enth"alt.
    Trifft der Browser beim Baumaufbau auf ein Termattribut, so ''hangelt'' er
    sich mit Hilfe der Tabellen durch den Term und baut einen entsprechenden
    Baum auf. Es handelt es sich hier um einen simplen recursive-descendant-Parser,
	der als Eingabe einen Term nimmt.
\section{Installation}
\subsection{Modifikationen am \MAX-System}
In das \MAX-System m"u\3en an zwei Stellen neue Zeilen eingef"ugt werden: Bei der
Ausgabe der Dateien die Routine zur Ausgabe der {\tt .g}-Datei und der Aufruf des
grafischen Browsers. Beide Aufrufe wuden schon von Roland Merk in die neueste Version
des \MAX eingebaut und stehen deswegen schon zur Verf"ugung.
\begin{appendix}
\subsection{Modifikationen am Makefile}
In das Makefile m"u\3en die neuen Module f"ur den Browser aufgenommen werden.
F"ur die Erzeugung des Moduls 42.o neben der Standard"ubersetzung mit dem Compiler
ist das noch die Erzeugung durch \BIM:\\
\begin{verbatim}
42.c: <sprache.g>
    bim <sprache>
\end{verbatim}
Beim Endlinken m"u\3en dann hinzugelinkt werden: \verb| 42.o browse.a -lX11 -lXt -lXmu|

\input{bimsem}
\input{bimcode}
\input{bimstd}
\input{bimutil}
\end{appendix}

\end{document}
